# Assassinato de Kirov
Há o relato popular do assassinato de Kirov, segundo o qual Stalin o matou porque representava uma ala "liberal" (com medidas como abolição dos politotdels nas estações de máquinas de trator, abolição do sistema de racionamento de comida e a reforma das fazendas coletivas) do Partido que se opunha à repressão de oponentes políticos, enquanto usava seu assassinato como pretexto para mais repressão. Este relato deriva da "Carta de um velho bolchevique", publicada anonimamente, cujo autor mais tarde foi revelado ser o menchevique Boris Nikolaevsky, em Paris, supostamente baseado em informações fornecidas a ele por Bukharin. Outro grande problema é que a esposa de Bukharin, Anna Larina, que esteve em Paris com Bukharin durante parte da viagem durante a qual aconteceram suas supostas entrevistas com Nicolaevsky, considera tudo uma fraude! (From her memoir, This I Cannot Forget) Larina aponta que detalhes específicos, como a caneta que Bukharin supostamente tirou do bolso, ou seu desejo de férias à beira-mar, são invenções. Larina não poderia saber disso, mas documentos de arquivo também mostram que Bukharin não escreveu toda a constituição soviética de 1936, como ele teria dito a Nicolaevsky;  na verdade, foi Stalin quem, sem surpresa, desempenhou o maior papel em esboçá-lo. Além disso, a "Carta", que Nicolaevsky afirmou ter baseado em suas conversas com Bukharin durante a viagem deste último em 1936, faz referência ao julgamento de Zinoviev e Kamenev, ocorrido em agosto de 1936, embora Bukharin e Larina tenham retornado a Moscou em 1º de maio de 1936 (vale a pena notar ao citar Larina que ela mesma foi presa por 20 anos por causa de sua conexão com Bukharin e, portanto, odiava Stalin, e que ela culpou Stalin pelo assassinato de Kirov;  sua refutação da "Carta" certamente não foi escrita para defender Stalin).

Houve também uma série de investigações soviéticas subsequentes sobre o assassinato de Kirov que não conseguiram encontrar nenhuma evidência apontando para Stalin (por exemplo: Pospelov), apesar de um clima político em que denunciar os crimes (reais ou alegados) de Stalin era politicamente favorecido.

Entre os muitos problemas com esse relato, provavelmente o maior é que não há evidências de que Kirov se opusesse à Linha Geral de Stalin ou tivesse uma posição "liberal" sobre a repressão política. Apesar da morte de Kirov não ter causado nenhuma mudança política na URSS, em 1936 sua morte foi usada como pretexto para expandir a repressão policial. Há uma especulação de que Kirov ajudava os dissidentes, no entanto, Trotsky escreve 3 anos após a morte de Kirov sobre ele:
>um ditador inteligente e sem escrúpulos de Leningrado, um típico representante de sua corporação.

E disse que atos terroristas como esses foram de grande significância. Igualmente, Tokaev, da oposição, disse que Kirov impiedosamente esmagou a oposição e foi o primeiro carrasco. No XVII Congresso, Kirov ironizou a sinceridade e humanidade dos opositores. O mesmo repudiou Trotsky, aplaudiu a polícia secreta e o uso de trabalho forçado na construção de canais.

Em 1934, foi aprovado o fim do racionamento de comida e uma nova lei de fazendas coletivas, onde os kolkozniki podiam manter estoques pessoais. Stalin nomeou Kirov para o comando de Leningrado, o nomeou para supervisionar colheitas críticas na Ásia, e quando ele foi eleito para o Secretariado e Politburo, Stalin queria que ele assumisse o Secretariado do Comitê Central de Moscow o mais rápido possível. Stalin, Kirov e Zhdanov trabalharam juntos para revisar o currículo educacional do Partido.
